\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage{xltxtra}
\usepackage{epigraph}

\setromanfont[Mapping=tex-text]{Linux Libertine O}
% \setsansfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans}
% \setmonofont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans Mono}

\title{Análisisis y Propuestas de Mejora e Innovación}
\author{Colegio Salesiano Santo Domingo Savio}
\date{9 de abril de 2019}

\newcommand{\mejora}{ \emph{mejora} }
\newcommand{\innovacion}{ \emph{innovación} }

\begin{document}
\maketitle

\section*{Propuestas}
\label{sec:propuestas}

Vamos a concretar, primeramente las propuestas de innovación y mejora, dejando para la siguiente sección, su justificación
razonada.

\subsection*{El Becario de Marketing}
\label{sec:el_becario}

La cobertura y relación que tenemos con las empresas locales es: excelente. Por lo tanto,
las áreas que podemos mejorar es en la relación con los posibles alumnos. Para hacer esto
necesitamos adaptarnos a los muy cambiantes canales y medios por los que chicos se relacionan.
Y, ¿qué mejor manera de hablar su lenguaje que contar con un/unos becarios que se muevan 
en sus propios círculos?
Necesitamos hacer llegar la propuesta salesiana a aquellos alumnos que realmente tengan interés
en aprovecharla. La mecánica a los que les guste la mecánica, la informática a los informáticos, etc.

¿En qué lugares se reúnen los chicos? Videojuegos, chats, foros,.. ¿Cuál es la red social que usan?
Yo no lo sé. Pero ellos: sí.

\subsection*{Rapport}
\label{sec:rapport}

De otro lado, sé que se están abriendo relaciones con el extranjero. Esta propuesta hay que hacérsela
llegar. Sí. Pero a los padres. Potenciar esto es muy interesante.


\subsection*{El Tractor Tecnológico}
\label{sec:tractor_tecnologico}

Por último, respecto al tema de Marketing, también sería posible intentar convertir el centro en 
un lugar de referencia tecnológico. A través de cursos muy especializados: trayendo ponentes realmente
interesantes.

Cediendo las instalaciones para aquellas empresas que comercialicen productos realmente innovadores, etc.


\subsection*{Microcursos}
\label{sec:microcursos}

Otra manera de dar a conocer el centro haciendo una llamada global, relacionada con youtube, sería la
organización de microcursos o cursos a demanda donde se enseña a realizar un proyecto.

\subsection*{Laboratorio IoT}
\label{sec:laboratorio_IoT}

Sería muy necesario para el ciclo de telecomunicaciones y sistemas microinformáticos, la dotación de recursos
materiales y la (costosa en tiempo) elaboración de prácticas propias para un laboratorio de Internet de las Cosas (IoT).
Y, digo propia, porque robar contenidos --dar lo que pone en un libro, mandar las prácticas de otro, etc-- es
como robarle las pinturas a un pintor. El cuadro no sale ni parecido.

\subsection*{Tamiz Rubricado}
\label{sec:tamiz_rubricado}

En la sección de justificación se toca desde varios puntos la necesidad de la innovación en lo humano.
Del aprendizaje sobre los buenos usos y costumbres necesarios para la integración en la sociedad. Porque
eso es formar buenos cristianos y honrados ciudadanos.
Y, se podría valorar usando el sistema de rúbricas unas ``calificaciones'' destinadas a mostrar al alumno
cuales son los logros necesarios para poder pasar al siguiente nivel educativo. Podríamos preguntarnos para
saber si un chico puede promocionar: ¿sabe callarse cuando el profesor habla? ¿sabe estar sentado en una silla?
¿sabe ponerse a hacer el trabajo cuando se le manda?

De esta manera podríamos medir si se ha rescatado a un chico o no. Seguramente, algunos que maduramente optan
por dejar un ciclo sí son ya responsables, mientras que otros que pasan, no. Podría el equipo de cada curso, 
especificarle a los del nivel anterior qué elementos son necesarios para poder empezar a trabajar humanamente
con el grupo. Y, se podría hacer una evaluación a mediados de curso al chico para indicarle qué observación tiene
el profesor. Por supuesto, sin intentar rescatar a nadie. Ya que eso atenta contra la libertad personal. Pero sí
avisarle de cómo va puede centrarle. También sería una manera de anticipar si un chico puede ir a la empresa o no.

\subsection*{La Funeraria de Papel}
\label{sec:funeraria_de_papel}

Una de las mayores causas de insatisfacción del profesorado es la redacción de informes y papeles que no van 
a ser leídos por nadie. Ya que calidad no existe y sólo obliga a lo que está escrito en el manual (lo dice el que 
lo redactó en este colegio letra a letra y esquema a esquema), sería una mejora retirar todos los cadáveres de
papel: muertos, atropellados por los rodillos de impresoras ebrias de tinta. Y, sería interesante, ya que la
neutralidad es una ilusión. Todo lo que no suma, resta. EL tiempo que se dedica a una cosa no se dedica a otra.

\subsection*{Formación Interna}
\label{sec:formacion_interna}

La formación interna, a pesar de no poder rescatar el fondo de formación de los trabajadores, es más apropiada 
que la externa. Primero, porque es la historia de lo nuestro. Nuestros equipos y nuestras instalaciones explicados
por nuestros profesionales. Segundo, porque los trabajadores del centro tenemos problemas comunes y, la persona
sabedora de tener una buena solución puede esparcirla. No va a haber en el mercado una solución más a propósito.
En tercer lugar, porque favorece la relación entre compañeros y los lazos que debieran existir en toda familia 
(también la salesiana). Y, en cuarto lugar, porque sería voluntaria. Voluntario el ofrecimiento y voluntario el
apuntarse. Porque hay momentos en los que que haya uno de más: rompe el clímax. Y nuestro clímax se rompe en
muchos momentos de reunión. Sólo los que tengan interés. Y esto, da paso al siguiente punto.

\subsection*{Los Departamentos}
\label{sec:departamentos}

Los departamentos de trabajo entendidos como una relación creativa y espontánea que surge del deseo de sacar algo
adelante. Deseo bendecido por la dirección pero generado en el propio departamento. Departamentos ágiles capaces de
administrar un pequeño presupuesto para innovacion y en el que varios compañeros comparten un tiempo para investigar
en equipo, conjuntamente, un tema. Sé que esto supone rehacer horarios, pero es que no hay otro motor que la relación.
También sería necesario un espacio de trabajo, que en su distribución actual no es la sala de profesores.

Al hilo de esto se ha empezado una investigación con los técnicos infomáticos para la creación de sistemas operativos
virtualizados y que cada departamento tenga su propio software con independencia del equipo de trabajo.

\subsection*{Las Aulas}
\label{sec:aulas}
En las aulas se identifican distintas áreas de mejora.

\subsubsection*{Condiciones Físicas}
\label{sec:condiciones_fisicas}

En lo acústico es necesario colgar paneles o cartulinas para eliminar la reverberación que produce el efecto
del paralelismo de techos y paredes. Esto es especialmente malo y grave en las aulas de FPB.

Sería bueno que la mesa del profesor siempre estuviera a la derecha del alumno, porque el nervio recurrente
derecho es mucho más corto y se procesa mejor la información objetiva que nos entra por el oído derecho.

Existe un exceso de ordenadores, que si bien es un reclamo comercial, obstaculiza el desarrollo de las clases
teóricas. El alumno en general no está educado para resistir la tentación de mal emplear el ordenador. Y, por
último, quiera el alumno o no, sirve de parapeto para la presencia y atención del profesor.

Para incrementar el nivel de presencia consciente del profesor sería indicado poner unos espejos al final
de la clase que sirvan para corregir tempranamente al alumno cuando éste se despista haciendo un mal uso del
ordenador. A veces, cuando el profesor se da cuenta, el alumno ha perdido una parte importante de la clase.
Sería una ayuda y no un método de control como lo es que si nos dormimos al volante alguien nos avise.

El profesor debería tener un puesto de trabajo en la parte trasera para poder vigilar que los alumnos realizan
el trabajo que se les ha mandado. Velando así, por que el clima de trabajo, verdadera joya salesiana, no se mancille.

\subsubsection*{Condicionantes Metodológicos}
\label{sec:condicionantes_metodologicos}

Sería muy bueno disponer de un acondicionamiento de aula donde los chicos estuvieran en forma de U o pudieran trabajar
por grupos. Actualmente, con el modelo de aula que tenemos no se puede dar atención personalizada. Sin embargo, con 
otra disposición de clase se impide totalmente que la atención sea general. Para llevarlo a cabo existen algunos
requerimientos que se derivan por sí mismos. Para que el profesor no deje desatendido a ningún grupo de alumnos, 
sólo debe haber
un grupo. Como unos diez alumno máximo. Lo cual es una ventaja y una atención personalizada. Aunque también tiene dos
inconvenientes. El primero, que los chicos que se están matriculando actualmente no tienen la madurez de trabajar solos.
Y, el segundo, es que si se quiere que los chicos trabajen en clase lo que hasta
ahora tenían que trabajar en casa, el aprovechamiento de los conocimientos del profesor se va a reducir substancialmente.


\subsection*{La Base Documental}
\label{sec:base_documental}

Para capitalizar los recursos gráficos generados en el centro sería interesante crear una base documental de:

\begin{itemize}
 \item Vídeos. Para poder reaprovechar las tomas en futuros vídeos promocionales.
 \item Gráficos. Pósteres, carteles y logotipos. 
\end{itemize}


\section*{Justificación}
\label{sec:introducción}

\epigraph{¿Es que habéis descubierto ya el principio para que preguntéis por el fin? Sabed que donde está el principio, allí estará también el fin. } {\textit{Ev. Tomás}} 

\subsection*{Innovación frente a Mejora.}
\label{sec:innovacion_y_mejora}

Conceptualmente los conceptos de \mejora e \innovacion son opuestos. Mientras que el primero
mira lo que hay para deshacerse de lo superfluo, el segundo se olvida de lo que está para traer algo nuevo.
No obstante, ya que nada está separado, existe una confluencia de ambos: cuando la mejora va más allá de lo
que actualmente existe para dar un paso hacia algo que todavía no ha sido hecho, emerge una mejora realmente
innovadora. Esta forma de \innovacion es lo que el mundo industrial conoce como \emph{carrera tecnológica}.

Ambas áreas son necesarias. Si la \mejora es la base y el sustento, y da continuidad al trabajo realizado, la
\innovacion representa una bocanada de aire fresco, un reclamo publicitario y, la guinda del pastel de un trabajo
bien hecho. Pero para no caer en la gula con las guindas, aplicaremos la templanza, procurando un
análisis que nos guíe en el proceso de cambio.

Igualmente, \innovacion y \mejora son impulsadas por dos motores distintos. El motor de la mejora es la
carencia. Allí donde hay un vacío, la mejora encuentra su espacio. 

Por contra, ¿qué es la innovación
sino el ritmo al que el mundo cambia?. Si la \mejora es el latido del hombre, la \innovacion: del mundo
lo es. Con cada conjunto de avances se barre una edad, para comenzar otra nueva. Reflejo de esto es que
el hombre de ciencias siempre se expresó en tercera persona; pues no era él quien descubría e inventaba 
en el mundo, sino la ciencia la que se le revelaba. Por ello las grandes innovaciones siempre han venido
de la mano del silencio, de la concentración, del trabajo sin interrupciones y de las noches en vela.
Innovar es crear, y crear surge de la relación silenciosa con Dios. Es cosa de artistas, de hombres 
espirituales. No de hombres de técnica. Estos sólo aplican los descubrimientos de otros a las parcelas
en las que se desenvuelven. Los técnicos sistematizan la vida: pero no innovan. Mírese al mundo
y opine el lector si estoy en lo cierto o no. Y, digo esto porque no se pueden pedir efectos y no
pedir la causa. No se puede querer innovar y ser sistemático. La creatividad viene de la relación
con Dios: fuente de todo lo creativo. Y de ningún otro sitio. En sus primeros peldaños basta con desear
ir hacia dentro. Créase en Dios o no se crea. Pero, en última instancia ...

Además de \emph{lo real} como modelo de contraste para no dejar volar nuestro pensamiento camino de cotas
demasiado altas y ensoñadoras, hay otra pauta que tiene que ser fundamental para saber si estamos 
innovando en la buena dirección. Resumiendo mucho:

\begin{quotation}
   El sistema preventivo. Razón, Religión y Amor. Presencia cercana.
\end{quotation} 

\subsection*{El Mundo Hoy}
\label{sec:el_mundo_hoy}

Quien dice mundo, dice tecnología, y ésta está impactando de tres formas diferenciadas:

\subsubsection*{Inculturación}
\label{sec:inculturacion}

Cada nuevo aparato/estructura que aparece en la sociedad produce un cambio en el comportamiento
de la población. Los rasgos más distintivos de las tecnologías de nuestra era son, por orden de 
representación en la sociedad:

\begin{enumerate}
 \item Construcción de una pseudoidentidad digital para personas y empresas.
 \item Acceso al ocio.
 \item Acceso a la información.
 \item Acceso a la intercomunicación.
\end{enumerate}

\paragraph*{Respecto de la identidad digital:}
Muchos hay tratando estos temas y los peligros vinculados, pero si en algo tenemos nosotros que 
hacer hincapié, precisamente por el carisma salesiano, no es en el buen uso de estas 
herramientas --cosa que estará muy bien, 
pero que no nos distinguirá en absoluto--, sino en el rescate del chico de estos mundos digitales para crear un
espacio de \emph{relación cercana}. Es que de eso va lo nuestro. Y va de eso no sólo por la presencia cercana,
sino porque educar es cosa del corazón. Y las nuevas tecnologías sólo proporcionan un medio para la cerebralidad.
El corazón se expresa mejor a través del cuerpo.

\paragraph*{Respecto del ocio:}
Existen dos clases de ocio positivo. Uno favorece la interrelación y lo atendemos desde los centros juveniles.
El segundo: un ocio constructivo. Necesita de espacios no impositivos dotados de medios donde el 
alumno pueda construir y construirse. Actualmente  no lo atendemos de ninguna forma.

\paragraph*{Respecto de la información,}
cuyo resultado directo es, principalmente, la aparición de una sociedad más polar. En esta sociedad
algunos individuos han sido fagocitados por la molicie y la comodidad, mientras otros aprovechan
los recursos para estar más formados que nunca. 

La acumulación de información y de poder (hacer cosas)
en el individuo nos lleva  a la necesidad de formar en un modelo renacentista y no especialista, donde
el individuo domina mínimamente todas las áreas a parte de aquellas en las que es especialista (\innovacion).

Por otro lado el mayor reto al que nos enfrentamos para hacer buenos cristianos y honrados ciudadanos no
es formar en el uso de la tecnología --cosa que es obvia e inmediata y de la que se encargan por propia 
necesidad aquellos que fomentan su consumo--, sino formar sobre el mal uso de la misma (\mejora). Aprender
a estar presente en lo que se está haciendo, enseñar una escucha profunda y empática. Enseñar el principio
del propósito: las cosas se usan cuando hay un propósito necesario que justifica dicho uso. Porque de otro
modo somos usados por la tecnología. Enseñar a seleccionar lo bueno e identificar lo chabacano. Enseñar
que a cada tiempo de ingesta de información le corresponde su contraparte digestiva para procesarla.

Además, la existencia de los youtubers ha encumbrado a los menos limpios moralmente al papel de formadores.
Sus reacciones ante los vídeos que estos vieren son emitidas conjuntamente con el vídeo, enseñando al chico un modelo
de reacción muy difícil de contrarestar por los educadores. Sus valores, habitualmente ambiciosos, materialistas
y carnales se han extendido vertiginosamente, entrando en todos los hogares a educar a los más pequeños,
mientras muchos padres hacían dejación de sus funciones educativas. Vivimos, hoy, en un mundo donde
se ha asumido que somos simplemente un cuerpo y, por tanto, se justifica la lógica de lo terreno. En esta
lógica no hay cabida para el perdón.

Uno de los retos más difíciles de hoy es enseñar que la moral es útil. Que la conciencia es la única
guía que nos saca del proceso de desorientación. Tenemos que enseñar que en un dilema moral siempre
se nos pregunta si queremos ver claramente lo que es correcto, o por contra elegimos no ver para tener
lo que nos beneficia. Tenemos que enseñar que moral e inteligencia (que no astucia) son sinónimos.

\paragraph*{Respecto de la intercomunicación:}
En estos días hay tantas personas maravillosas como las hubo antaño. La diferencia radica en que no
tienen voz. No se las pone en los medios. La democratización de los medios de comunicación ha dado paso
a esta nueva era: ``la revolución de los idiotas''. Pero el hecho clave, es que sigue habiendo la misma
cantidad de gente interesante, culta, sensible y entregada. Y el generar lazos internacionales es
más asequible que nunca. Pero no es inmediato. Lo inmediato son los youtubers. Por eso, existe una 
gran posibilidad de innovar en este aspecto.

Estamos ya recibiendo niños marásmicos en clase. Chicos que en su fuero interno no interiorizan que no
están en el salón de su casa hablando a través de una ``red social''. Alumnos que no se vinculan en el
trato directo.


\subsubsection*{La carrera tecnológica}
\label{sec:carrera_tecnologica}

Quizá lo más divertido y lo más sabroso en este apartado sea mirar lo que está haciendo el mundo. Acompáñeme el
lector a este mi alféizar y miremos juntos. ¿De qué habla el mundo?

\begin{itemize}
\item  Del Internet de las cosas.
\item  De la industria 4.0
\item  De drones.
\item  De baterías eléctricas.
\item  De cohetes que van y vuelven.
\item  De un impresionante catálogo chino de chips diseñados en el reino unido.
\item  De impresoras 3D de metal (sector que ha recibido la mayor inversión en el parqué americano).
\item  De gimnasios.
\item  De ocio y grandes espectáculos.
\item  De logística y transporte.
\item  De redes sociales, alias la ficha policial de la población mundial.
\end{itemize}

\subsubsection*{La economía}
\label{sec:economia}

¿Y cómo lleva el mundo a cabo todas estas cosas?

Indudablemente es la era de las grandes corporaciones. Lo hace con:

\begin{itemize}
\item  \emph{Modelo Multilateral}. Plataformas digitales donde los usuarios aportan sus 
recursos: uber, cabify, qwertee.com, etc. Este modelo encajona a las grandes empresas entre
las empresas que han sabido dar el salto al mercado mundial, y los pequeños y medianos empresarios
que sirven de bypass -- que Dios me perdone por lo innecesario de este neologismo -- y acercan el producto
al cliente final.
\item  \emph{El Modelo de la Larga Cola}. Grandes plataformas en red que reciben peticiones individuales
que mantienen la máquinaria en producción contínua aún con tiradas muy pequeñas: lego, lulu.com, mypcbshop.com
\item \emph{El modelo Freemium, OpenSource, llamésmolo X}. El usuario recibe el producto sin coste alguno, pero
se parasita a las empresas vendedoras que no son conocidas en la red a no ser que paguen la correspondiente cuota
en concepto de anuncio.

\end{itemize}

En fin, que este mundo global está favoreciendo, una vez eliminadas las barreras una reordenación social. Y, que esta
reordenación viene determinada por afinidad de pensamiento, capacidades o gustos.¿Cómo quieren recibir esta llamada
a la globalización los colegios salesianos? Está por determinar. Determinar respecto de su alumnado, de sus propuestas
de contenido, de sus relaciones con las empresas de colocación, etc.

Lo que es claro para mí es que la llamada a la \innovacion, además de su vertiente tecnológica, tiene una vertiente más
importante en lo humano. Y, esto es revolucionario. Tanto como reaccionario, pues en el fondo sólo hay que hacer lo
que decía Don Bosco. Y, toda mejora sólo es una adaptación a la forma y a los tiempos del sistema preventivo. Entender,
que mejorar sólo consiste en entender y aplicar mejor el sistema preventivo. Que este ya resuelve todos los problemas 
que se nos presentan.
 
\subsection*{El Colegio Hoy}
\label{sec:el_colegio_hoy}

El colegio tiene tres grandes áreas con potencial de mejora: la técnica, el modelo de actividad y, los servicios.

\subsubsection*{El área técnica.}
\epigraph{Por sus frutos los conoceréis.}{ Mateo 7, 15-20 }

Un colegio tiene la calidad técnica que tienen sus profesores. Y ésta es igual a aquello que ha sido demostrado y
hecho. Lo demás son entelequias. Los proyectos internos del profesor son la formación de más alto nivel que se puede
impartir.

Uno de los peligros actuales es la integración hacia atrás / adelante -- comerse al proveedor o comerse al cliente --. 
En educación se manifiesta como el proceso donde 
la empresa intenta que el alumno se forme en el uso de su tecnología, y no en los fundamentos que la sustentan.

La segunda forma del principio anterior consistiría en convertir al alumno en producto de una industrialización al más
puro estilo de Metrópolis, de \emph{Frtiz Lang}: la educación 4.0. 
El alumno no es ni sistematizable, ni mensurable. Ni las notas deberían responder a otra cosa distinta
de si es apto ya para ir a la empresa o no. Esto es especialmente cierto para nosotros 
donde nuestros colegios son \emph{casas}.


Se ha visto que dejarse arrastrar por las demandas de la empresa en materia de \innovacion, en otros países como Alemania, 
ha conducido a la formación de operarios, pero no de técnicos.

\subsubsection*{El modelo de actividad.}

En un mundo carcomido por la ambición sin límites, las subcontrataciones, el nepotismo y las presiones de los lobbys 
universitarios madrileños en contra de la Universidad pública, ha dejado desconcertada a la FP. Dígase FP o dígase
Salesianos; que viene a ser lo mismo.

Esto obliga a innovar respecto al modelo de actividad. ¿Qué servicios queremos dar? ¿Cuál es nuestra propuesta educativa?
¿Cómo pensamos pagar esos servicios? ¿Quién pone ese dinero? ¿Cuales son nuestros segmentos de mercado? ¿Cómo se entregan
las propuestas de valor?, etc.

\subsubsection*{Los servicios.}
Por último, pero no menos importante, es \emph{urgente} mejorar algunos servicios del centro. Especialmente, 
el comedor y la cafetería. Es deplorable la imagen que se les da a los padres que estan esperando en el patio
cuando pasa la comida de los niños en un sucio carrito de la compra. La dirección de este servicio --que no la calidad
de las empleadas-- es impropia, indigna y funesta. La calidad de la comida es muy justa. Varios profesores se niegan 
a comer en el comedor del colegio. A la cocinera se le escatima lo que puede comprar. Y el espacio no es nada acogedor.

El servicio de cafetería, igualmente, imagen pública del centro a todos los padres que nos conocen porque sus hijos
vienen a hacer la comunión, es pésimo. Claramente, y aunque no es de la FP solamente, es un área de mejora.

\end{document}
